{
  "mcqs": [
    {
      "id": 1,
      "question": "একটি কেন্দ্রিয় হাব দ্বারা কোন টপোলজি সংযুক্ত থাকে?",
      "options": [
        "bus",
        "mesh",
        "ring",
        "star"
      ],
      "answer": "star"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "ডেটা কমিউনিকেশন কী?",
      "options": [
        "দুটি ডিভাইসের মধ্যে তথ্যের বিনিময়",
        "মাধ্যেমবিহীন তথ্যের প্রবাহ",
        "শুধুমাত্র তারযুক্ত তথ্যের প্রবাহ",
        "শুধুমাত্র কম্পিউটার নির্ভর যোগাযোগ"
      ],
      "answer": "দুটি ডিভাইসের মধ্যে তথ্যের বিনিময়"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "bps এর পূর্ণরূপ কী?",
      "options": [
        "bit per second",
        "byte per second",
        "binary per second",
        "bit per system"
      ],
      "answer": "bit per second"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "ভয়েস ব্যান্ড কোথায় ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "টেলিগ্রাফে",
        "টেলিফোনে",
        "রাউটারে",
        "গেটওয়ে"
      ],
      "answer": "টেলিগ্রাফে"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "কোন ট্রান্সমিশনে ডেটা ক্যারেকটার বাই ক্যারেকটার ট্রান্সমিট হয়?",
      "options": [
        "প্যারালাল",
        "অ্যাসিনক্রোনাস",
        "সিনক্রোনাস",
        "আইসোক্রোনাস"
      ],
      "answer": "অ্যাসিনক্রোনাস"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Single SMS-এর মোড কোনটি?",
      "options": [
        "মাল্টিকাস্ট",
        "ব্রডকাস্ট",
        "ফুল-ডুপ্লেক্স",
        "ইউনিকাস্ট"
      ],
      "answer": "ইউনিকাস্ট"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "একই সাথে উভয় প্লে দিয়ে ডেটা স্থানান্তর পদ্ধতিকে কী বলে?",
      "options": [
        "সিমপ্লেক্স",
        "হাফ-ডুপ্লেক্স",
        "ফুল-ডুপ্লেক্স",
        "মাল্টিকাস্ট"
      ],
      "answer": "ফুল-ডুপ্লেক্স"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "টুইস্টেড পেয়ার ক্যাবল এর সাধারণত রং কোনটি?",
      "options": [
        "কমলা",
        "বাদামি",
        "কাল",
        "সাদা"
      ],
      "answer": "সাদা"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "নিচের কোনটি Wifi স্ট্যান্ডার্ড?",
      "options": [
        "৮০২.১০",
        "৮০২.১১",
        "৮০২.০১",
        "৮০২.১৬"
      ],
      "answer": "৮০২.১১"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইলে সর্বপ্রথম ভিডিও কল চালু হয়?",
      "options": [
        "প্রথম",
        "দ্বিতীয়",
        "তৃতীয়",
        "চতুর্থ"
      ],
      "answer": "তৃতীয়"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "আইপি ডেটা নেটওয়ার্ক কোনটি?",
      "options": [
        "১g",
        "২g",
        "৩g",
        "৪g"
      ],
      "answer": "৪g"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "কোন প্রজন্মের মোবাইল সর্বপ্রথম গগঝ সার্ভিস চালু হয়?",
      "options": [
        "প্রথম",
        "দ্বিতীয়",
        "তৃতীয়",
        "চতুর্থ"
      ],
      "answer": "দ্বিতীয়"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Wimax কোন ধরনের নেটওয়ার্কে ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "PAN",
        "MAN",
        "LAN",
        "WAN"
      ],
      "answer": "WAN"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "মেশ টপোলজিতে ১২টি নোডের জন্য মোট তারের সংখ্যা হবে—",
      "options": [
        "৪৫",
        "৫৫",
        "৬০",
        "৬৬"
      ],
      "answer": "৬৬"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "স্টার টপোলজিতে কোন ডিভইসটি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "হাব",
        "মডেম",
        "রাউটার",
        "রিটিটার"
      ],
      "answer": "হাব"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "একটি কেন্দ্রিয় হাব দ্বারা কোন টপোলজি সংযুক্ত থাকে?",
      "options": [
        "bus",
        "mesh",
        "ring",
        "star"
      ],
      "answer": "star"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "নেটওয়ার্কভুক্ত কম্পিউটার ও অন্যান্য ইলেকট্রনিক ডিভাইসগুলো সংযোগ বিন্যাসকে কী বলে?",
      "options": [
        "প্রটোকল",
        "নেটওয়ার্ক",
        "টপোলজি",
        "মিডিয়া"
      ],
      "answer": "টপোলজি"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "স্টার টপোলজিতে ডিভাইসগুলোর সংযোগÑ",
      "options": [
        "শাখা-প্রশাখার মতো",
        "পিয়ার-টু-পিয়ার আকারে",
        "কেন্দ্রিয় হাবের মাধ্যমে",
        "প্রথমি ও শেষের মধ্যে বৃত্তাকার"
      ],
      "answer": "কেন্দ্রিয় হাবের মাধ্যমে"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "সেলুলার ফোনে কোন টপোলজি ব্যবহৃত হয়?",
      "options": [
        "মেশ",
        "রিং",
        "স্টার",
        "হাইব্রিড"
      ],
      "answer": "স্টার"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "কোন টপোলজিতে একটি কেন্দ্রীয় কম্পিউটার থাকে?",
      "options": [
        "স্টার",
        "রিং",
        "বাস",
        "মেশ"
      ],
      "answer": "স্টার"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "নিচের কোন ডিভাইসটিতে ডেটা ফিল্টারিং সম্ভব?",
      "options": [
        "হাব",
        "সুইচ",
        "রিপিটার",
        "রাউটার"
      ],
      "answer": "রাউটার"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "প্রটোকল ট্রান্সলেশনে সুবিধা দেয় কোন নেটওয়ার্ক ডিভাইস?",
      "options": [
        "NIC",
        "ব্রিজ",
        "রিপিটার",
        "গেটওয়ে"
      ],
      "answer": "গেটওয়ে"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "ব্লুটুথ নেটওয়ার্কের অপর নাম কী?",
      "options": [
        "থিকনেট",
        "থিননেট",
        "পিকোনেট",
        "স্ক্যাটারনেট"
      ],
      "answer": "পিকোনেট"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "আবহওয়া পরিস্থিতি পর্যবেক্ষণে কাজ করে কোনটি?",
      "options": [
        "ওয়াইম্যাক্স",
        "টেরিস্ট্রিয়াল",
        "স্যাটেলাইট",
        "রেডিও ওয়েব"
      ],
      "answer": "স্যাটেলাইট"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "ব্লুটুথ এর ফ্রিকোয়েন্সি কত?",
      "options": [
        "২.৪৫ kHz",
        "২.৪৫ MHz",
        "২.৪৫ GHz",
        "২.৪৫ THz"
      ],
      "answer": "২.৪৫ GHz"
    }
  ]
}
